《射鵰英雄傳》英文版將問世 九陰白骨爪這樣翻...

〔即時新聞／綜合報導〕武俠小說大師金庸金庸旗下作品，風靡華人世界超過一甲子，但這樣的熱潮似乎沒有影響到歐美文化圈，其中一個原因，就在於其作品用字洗練、文化蘊含豐富，使得難以翻譯成英文。如今，金庸著名的《射鵰三部曲》將在明年開始推出英文版，譯者也搶先透露「九陰白骨爪」這類武功招式該如何翻譯。

《BBC》專訪瑞典譯者郝玉青（Anna Holmwood），曾在台灣學習文言文，並在台找到另一半的她，形容金庸作品是中國的《魔戒》，她花費1年半時間完成《射鵰英雄傳》第一章「英雄誕生」（Hero Born），整部作品將在明年2月推出。

令大家最好奇的，就是金庸作品中的武功招數該如何翻譯？郝玉青表示，其實單純翻譯名詞不難，困難的還是在如何透過翻譯呈現出意境與文化。

她透露，像是「九陰白骨爪」的翻譯，在小說中最令人印象深刻的描述，是白骨上的五個指孔，因此決定以skeleton（骸骨）而非bone（白骨），就成了Nine（九）Yin（陰）Skeleton Claw（爪）

至於像「懶驢打滾」這樣的招數，她選擇直譯成「Lazy Donkey Roll」，認為這樣能以最直接的方式，接將讀者帶入金庸的世界；「江南七怪」則翻譯為「Seven Freaks」。

報導中提到，郝玉青對小說中四字格、成語、專有名詞的處理方式，是視上下文直譯，武功招式有既定譯法但較晦澀難懂需解釋的，用意譯效果更佳，也容易理解，即使聽起來有些奇怪，卻可以避免譯本東方元素盡失。

「江湖」點譯

River lake

the life我覺得好夠

jiŭ yīn bái gú zhuă

Two hands brawl

降龍十八掌？

Down dragon eighteen Palm?

打狗棍？

亢龍有悔？

彈指神功？

其實好耐之前已經有人譯雪山飛孤。

中大圖書館藏。

open world

thug life

'天之道損有餘而補不足 是故虛勝實 不足勝有餘 其意博 其理奧 其趣深 天地之像分 陰陽之候烈 變化之由表 死生之笑章'

呢段點譯

空明拳：空朦洞鬆、風通容夢、沖窮中弄、童庸弓蟲
譯plz

一定要直譯或者音譯咪覺得好怪囉,其實意譯就搞掂晒啦,「九陰白骨爪」當「破/碎骨爪」咁譯咪得

浪客劍心英文版

譯依啲culturual 野好多都直譯
雖然難明但始終忠於原文 避免meaning loss 尤其依啲係specific野

利申 翻譯系

幾時拍荷里活版射鵰英雄傳

一早直譯普通話

netflix
可能有機會

叫 AA BB CC DD EE 就得啦

金庸d作品點都好過魔戒啦

音譯就難明，意譯就驚唔準確

一燈大師 lantern master?

仲有medicine wong

Fax 7 papers

想睇 睇下差原著幾多

Zawarudo

應該跟書出本圖解會好D
有時文字上難表達
一張圖就搞掂

期待傳真全真教個英文名

BBC
Trump: You a fake

fax

or

all true

or

real

睇過英文佛經
睇緊一舊雲
睇完兩舊雲

東邪 - east evil
西毒 - west poison
南帝 - south king
北丏 - north beggar
中神通 - center god

係真唔係呀
我睇過一D道德經（雖然唔係佛經）之類

講真一開始中文我都唔知佢講咩
係睇返英文先明
跟住再睇返中文先有更加深刻既體會

點都冇可能譯得出同中文版一樣嘅俠義精神

九陰真經啲經文點譯 (雖然唔太影響嗰故事)

Doctor Wong呀

九陰 Nine dark book?
九陽 Nine sun book?

屌你笑撚到

點會難譯 冇人譯組
支那d 網絡小說一早譯哂做英文

'Days of the road damage more than make up for the deficiency is the real victory over the meaning of its own Bo its reason Austria deep like heaven and earth to change the cause of evil by the table dead laughter chapter'

內地 外功 輕功 點譯

陰=yin

陽=yang

本身英文已經有依個翻譯好耐 叻唔切

Mainland

Master Pharmacy

the hood

mmorpg

想知左右互搏 可以點譯

層龍刀
slaughter dragon knife

咁耐先譯到第一章？

黃藥師係咪Medicine Doctor Wong?
王重陽係咪Double Sun Wong?
周伯通係咪Uncle Through Chow?
邱處機係咪Virgin Chance Yau?

The universe takes from the abundant and compensates for the lack ... for which emptiness surpasses firmness and lack surpasses abundance. The meaning is broad, the reasons complicated, and the implications deep.... every scenery in the nature, the contest between yin and yang, the appearances of changes, the omens of life and death...

利申: 識掃地

掃地僧

葵花寶典 欲練神功 必先自宮
泰國出笑傲江湖
應該會賣斷市

The way that can be spoken of is not the constant way. The name that can be named is not the constant name.

Eight leaves one blade

小說真係有心睇一定係睇原著原文架啦

數字個d會唔會用拉丁文寫好d
就咁nine 好無個種古文味

九陽 = 9-penis
九陰 = 9-vagina

auntie eng

Be success before you cut

鐵木真

傻姑

阿大
阿二
阿三

韋一笑

maybe failure even though you cut

阿大 no.1
阿二 no.2
阿三 no.3

諗返起之前伍公子玩PS1射鵰英雄傳

後半

歷史人物的話你放心wo

打狗棍法： no dog in the world

大佬級又要有氣勢 通常會咁
Wong, YC ~ The Legendary Pharmacist

惡狗攔路
棒打雙犬
斜打狗背
撥狗朝天
獒口奪杖
棒打狗頭
反戳狗臀
棒挑癩犬
壓扁狗背
天下無狗

第一式 亢龍有悔
第二式 飛龍在天
第三式 見龍在田
第四式 鴻漸於陸
第五式 潛龍勿用
第六式 利涉大川
第七式 尺蠖之屈
第八式 或躍在淵
第九式 雙龍取水
第十式 神龍擺尾
第十一式 突如其來
第十二式 時乘六龍
第十三式 密雲不雨
第十四式 損則有孚
第十五式 龍戰於野
第十六式 履霜冰至
第十七式 羝羊觸藩
第十八式 震驚百里

Frog attack

傳真七紙
笑到我

Yin乜尻
Nine skeleton claw咪幾好
硬譯

jiang hu

大家估下birdman係邊個

有幾難 火影啲招式都係咁譯喇

應該係pharmacist wong呀？

wong, the breaking bad
夾埋東邪個名

我fax派既

譯得算唔錯

九陽白骨爪

鐵木真歷史人物黎，一早有

江湖就係一堆出唔到海嘅人係小江小湖度圍喂喂，就算打到個江湖幾亂都改變唔到大事，所以應該譯river and lake

【即時文摘】「射鵰」如何英譯？（陶傑）

2017-11-27 00:02:23 HKT

今日陶傑都講呢單野

Doctor Wong

dual weild

諗左半秒一get到果刻笑左出黎

係 英文係比較理性既語言

有冇人可以翻譯 白雲鳳爪 同 九陰白骨爪黎睇下？要霸氣

屌你 office笑撚左

原來係咁解

seven freaks